<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/tei/P5/v2.3.0/tei-p5-transcr.xsd"
 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="edoc_ed000223_fg_transcript_f04"
 xml:base="http://diglib.hab.de/edoc/ed000223/">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Weltbeschreibung des Leonhard Millinger </title>
            <title type="part"> Teil 4</title>
            <author>Leonhard Millinger</author>
            <respStmt>
               <resp>TEI-P5 konforme Kodierung durch</resp>
               <name type="person">
                  <name type="person">Peter Andorfer</name>
               </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name type="person">
                  <name>Peter Andorfer</name>
               </name>
               <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
            </respStmt>
            <funder>Universität Innsbruck, Tiroler Wissenschftsfonds, Forschungsunterstützungsverein Viktor und Dr. Edith Schemfil (FUS), Land Niedersachsen (Digital-Humanities Stipendium)</funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Elektronische Ausgabe nach TEI P5</edition>
         </editionStmt>
         
         <publicationStmt>
            <idno type="workID">http://diglib.hab.de/edoc/ed000223/start.htm</idno>
            <idno type="ppn">77097337X</idno>
            <publisher>
               <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
               <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
            </publisher>
            <date>2011</date>
            <availability status="restricted">
               <p>
                  Available at
                  <ref target="http://diglib.hab.de/edoc/ed000223/start.htm">
                     (c) Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel
                  </ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p></p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p></p>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change status="draft">
            <date>$LastChangedDate: 2013-04-21T13:34:16Z$</date>
            <name>Peter Andorfer</name>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>     
    <body>
       <pb xml:id="MWB_pb_0652" n="652" facs="#mss_ed000055_00663"/>
       <div xml:id="A_a" org="uniform" sample="complete" part="N">
         <p>
            <hi rend="italics">Nach deme die 4 Welt Teil beschriben, so werden die</hi>
            Ort: oder Kirchen in Land Tyrol bei jeden Vor Buchstaben
            angemörkt, aber in andern Ländern sind sie in ihr
            Land angezohen und etwelche benennt. Einige werden
            sowohl in Tyrol als auserland bei den Weeg Weisern
            Folio 957 und Folio 962 Buchstaben W. beschriben.
            So ist das ersten-
         </p>
          <div xml:id="A_a_Adäläri" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>St. Adäläri.</orig>
                   <reg>St. Adolari</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                St. Adäläri ein Filiäl Kirchl in der Pfarr Pillersee
                nechst hie ist nach St. Ulrich Schloß: oder Kirch erbaut
                weroden vor 870 Jahren. Der vordere Teil in 
                St. Adäleri Kirch ist noch daß selbig alte Gebäude. Der
                Kirchthurm ist ao: 1634 neu erbaut, alda sind 2 kleine Gloggen
                und in der Kirch 3 Altär. Der Heilige Adaläri war
                Pischof in Deutschland, um die Zeit ao: 715. Er ist ein
                mächtiger Patron um Glick: und Gesundheit des Viche.
             </p>
          </div>
          <div xml:id="A_a_Aurach" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Aurach.</orig>
                   <reg>Aurach</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Ursprung und Beschreibung der Jungfrauliche Mutter
                Gottes Bild Maria in Glaß zu Absom in Tyrol nechst
                Haal, so den 17. Jenner zwischen 3 und 4 Uhr
                Nachmittag ao: 1797 bei einen Bauers Mann Johann
                Puecher mit Namen in einer Fenster Scheibe daß
                erste mal gesehen worden: Solcher Bauer besitzt
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0653" n="653" facs="#mss_ed000055_00664"/>
                sein Hauß bei 15 Jahr in Unter Inntal Gericht Tauer in
                besagten Dorf Absom. Selbes Frau Bild ersah es seine
                Tochter in obiger Stund zum ersten Mahl, als dan des
                Tochter Muter die mit ein nassen Tüechl abtrucknen will,
                als dan der Herr Pfarrer zu Absom des gleichen
                getan, aber umsonst. Da ware ein Zu Lauf des Volk.
                Den 21. Ferbuäry wurde die Sache untersucht in Beisein
                obiges Bauren und andrer 5 erbahren Nachbarn.
                Nach etlichen Tagen wurde dieses Bild den besagten
                Bauren in geheim zu behalten übergeben bis weitere
                Verordnung. Den 26. Mörz d. J. war der Auß-
                märsch zum Landsturm wider den Francosen Feind,
                da wurde in Gegenwart einer Menge Volk durch einen
                Knaben dieses Bild von Baurn Haus in daß nechste
                Pfarr Gots Hauß St. Michael in das Dorf Absom
                processionsweis übertragen, auf den Hoch Altar
                gestölt, als dan über ein Zeitl von der Geistlichkeit
                auf einen Seithen Altar übersetzt worden, wo als
                dan von viel: und weithen Wohlfarter zahlreich
                ankomen: Es geschahen viele Wunder und Miräckel.
                Absom ligt von hie 20 Stund.
             </p>
             <pb xml:id="MWB_pb_0654" n="654" facs="#mss_ed000055_00665"/>
          </div>
          <div xml:id="A_a_Antlaß" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Antlaß.</orig>
                   <reg>Antlaß</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Antlaß Fest, Procession, oder Umgang an den
                Fromleichnam Fest, hat den Ursprung von der
                frommen Jungfrau Juliänus zu Littich, unter der Rö-
                mischen Pabsten Urbanus den 4.ten- ao: 1230 hinach
                ao: 1764 ist diese Procession untre die ganze
                Christenheit außgebreitet worden. 
             </p>
          </div>
          <div xml:id="A_a_Anbetung" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Anbettung.</orig>
                   <reg>Anbettung</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Die ewige Anbettung des Hochwürdigsten
                Sacrament des Altars bei Tag und Nacht ist von
                unser gnädigsten Kayser: und Königin Maria
                Theresia ao: 1775 in ganzen kaiserlichen Ländern
                gestift worden.
                Um hiesige Refier trift es alle Jahr in
                Anfang Mörz.
                Den 4. Mörz Kitzbichel, Jochberg, Reith und Aurach.
                Den 5. deti St. Johann, Oberndorf, Elmau und Going.
                Den 6. Mörz frue von 6 büß 9 Uhr Krichdorf.
                Von 9 bis 10 Uhr Schwent von 10 bis 12
                Uhr Kessen. Von 12 büß 1 Uhr Waidring,
                von 1 büß 2 Uhr St: Ulrich. Von 2 bis 3 Uhr
                St. Jakob zu Hauß, von 3 bis 4 Uhr Hochfilzen
                und von 4 biß 6 Uhr Fieberprun.
             </p>
          </div>
          <div xml:id="A_a_Ainsidler" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Ainsidler.</orig>
                   <reg>Einsiedler</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Die Wald Brüeder, Klausner, oder so genante Ainsidler
                sind den 14. February ao: 1782 in Tyrol und anderen
                kayserlichen Ländern ganz aufgehoben und abgestölt
                worden auß hohen Befehle und sie müssen in Welt Stand:
                und Gwand leben.
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0655" n="655" facs="#mss_ed000055_00666"/>
                In Kitzbichler Gericht sind 5 Ainsidler gewesen,
                der
              <list type="simple"><item>  1. an Klobenstain nechst Kessen. Von Klobenstäin lise
                hernach Folio 690.</item><item>
                2. Am Kaiserspach ober Litzlfelden.</item><item>
                3. und 4.te- Ainsidler zu Kitzbichel und
                der</item><item>
                   5.te- in Jochberger Wald.</item></list> Von Jochberg Wald Kirchl lise
                hernach Folio 683.
             </p>
          </div>
          <div xml:id="A_a_Arme" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Arme Leith.</orig>
                   <reg>Arme Leute</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Die Armen Leith haben in Tyrol, wie auch in anderen
                Ländern ihr klein Brod von Haus zu Haus
                gesamlet. Vor ungefähr 105 Jahren hat ein 
                gnädiger Herr Dechent von St. Johann zu den Armen
                Innstut viel Kapitäl Geld gestift. Bei ao: 1760
                sind in diesen und mehr Landgerichten die Armen
                Leith auf die ansessige Untertan einquatiert
                worden und in Gericht Kitzbühl 6 Armen Spital
                Heuser erricht worden, in jeden Vietl eines worinen
                beilich 70 Persohnen ernört: und verpflegt
                werden. In ganzen Gericht ist ein Ober Arme Leith
                Vater: oder Kässier gesetzt worden. Vor 25
                Jahren hat selle Kässer über 1000 f. Kapitäl, ehe vor noch
                mehr. Ao: 1791 ist die Arme Leit
                Einquatierung samt den Kässier in diesen Gericht wiederum
                aufgehoben worden. Diese Rechnung stet unter den
                6. Vietlen. Waß der Empfang an Zins, Stiftung
                und Samblung für die arme Spital Häuser Leith
                nicht betragt müssen die Viertl nach den Steur
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0656" n="656" facs="#mss_ed000055_00667"/>
                Fueß darauf bezahlen. Dermahlen hat jedes Viertl ihr
                Armen Leith in Spitallern selbst zu verpflegen über ihre
                Einkienfte. Ao: 1794 hat eine ehrsame
                Jungfrau die ehvor bei den Herrn Dechent zu St. Johann als
                Köchin gedienet, auf die Arme Innstut in diesen
                Gereicht 1300 f. an Gold verschaft. Wen die Arme
                Instut zergehet, so gehört solches Geld den St.
                Johannser Pfarr Armen Leithen laut Vermächt.
             </p>
          </div>
          <div xml:id="A_a_Amtleute" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Amt Leith.</orig>
                   <reg>Amtleute</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Denen Amt Leithen, oder so genanten Gerichts
                Dienern in Gericht Kitzbichl: Ist daß ihr
                begehrende Stär Haber /:wo sie alle Jahr ehevor ein gewisse
                Quantum einsetzen:/ neto ein altes Haber Stär um
                ½ Mäßl weniger als daß gangbare neue Wiener Stär,
                wo aber der neue Gerichts: oder Sportl Tax /:der ao: 1771
                aufkomen:/ gefiert würd, in solchen Orten hat der
                Amtman gar keinen Haaber zu fordern, weil er von
                Sportl Tax daß 9.tl zu ziehen und von jeder Meil 12 X
                Raiß Geld hat laut Gerichts Ordnung Wien den 13. April
                ao: 1771. Ao: 1792 ist von den Fürst
                Lambergischen Gerichts Herrn denen Amtleithen daß 9.tl- oder
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0657" n="657" facs="#mss_ed000055_00668"/>
                neunten Kreutzer Tag Geld entzohen worden.
               <list type="simple"><item> 1. Amtman zu Obern Dorf der vor etlich Jahren
                St. Johann und Kirchdorf zu befehlen und unter
                sein hat, ehe vor auch Pillersee.
                Kurze Abschrift des Abschieds
                VertragZwischen denen Gerichts Leithen gemeiniglich des Land
                Gericht Kitzbichel als Kläger: und N. des Stifts
                Salzburg Urbars Leithen zu Waidring, auch der
                Inhaber der 7 Güether der Klöster und Hauß Zins
                Leithen zu besagten Waidring, in Landgericht Kitzbichel
                gelegen als Antworter: daß die beklagte
                Urbars Leit in Waidring auch ihr Gebiehr in
                Erbauung des abgeprunen Amtman Hauß zu
                Oberndorf beizutragen schuldig sind, beschehen zu
                Innsprugg den 22 Ocotber ao: 1515.</item><item>
                2. Amtman zu Kitzbichel.
                ao: 1637 ist daß Amthaus zu Kitzbichel, samt
                Keuchen erbaut worden, wo die Viertl darin zahlen
                haben müssen.
                Ao: 1810 ist vermög bayrischer Gesätz der Amtman zu
                Kitzbichl Ober Amtamn worden, der 2 Knecht
                unter seiner hat. Die andere sind besoldiert und
                abgesetzt worden. Auf das Gei müssen die
                bestelte Cordonisten gehen, die Befehle werden
                nicht mehr /:wie ehe vor:/ bubliciert, sondern bei
                bairisch Zeit durch das Regierungs Blat:
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0658" n="658" facs="#mss_ed000055_00669"/>
                und anjetzto durch die umlauffende Corenter Befehle
                bekannt gemacht. Die Bollicey Sach haben die besagtn
                Cordonisten.</item><item>
                3. Amtman war zu Fieberprunn in Viertl Pillersee vor
                ao: 1810. Auch hat dieser Amtman Waidring zu
                versehen gehabt. Von Pillerse hat ehemahl ihr Amtman
                alle Jahr 44 ½ stärk Haaber und 6 ½ X. in Geld
                einzusetzen.</item><item>
                4. Amtman halt sich in Viertl Kessen auf, biß
                ao: 1810. </item></list>
             </p>
          </div>
          <div xml:id="A_a_Abdecker" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Abdöcker.</orig>
                   <reg>Abdecker</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Die 6 Abdöcker in Gericht Kitzichel haben
                meistens für ihr Arweit von den Insitzern Haaber
                einzusetzen.
                Den 13.ten- Juni ao: 1793 ist bei Obrigkeit zu
                Kitzbichel zwischen denen 6 Viertlen und Abdöckern ein Exträct aufgericht worden, der
                aber nicht aller Dings zu ständten komen ist.
                Nemlich jeder Abdöcker muß in sein Bezierch, wie
                vorher arweiten, und wen in ein Viertl
                ein Vich falt, so in ein anders Viertl gehört, so solle
                jeder Abdöcker in sein Bezirch auf arweiten,
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0659" n="659" facs="#mss_ed000055_00670"/>
                gehört es in diesen Gericht hin wo es will, und die
                Haut von ein Pferd samt Eisen und Geschir den
                gehörigen Insitzer zustellen /:nicht die Haut
                behalten wie biß däto geschehen:/. Für dieses
                hat der Abdöcker für ein Pferd 1f. für
                eine Kue 30 X. für ein 2 jähriges Rindl 24 X.
                und für ein Jähriges deti 18 Xer zu begehren.
                Auf dieses haben sich die Viertheiler
                unterschriben.
                1. Abdöcker in Jochberg.
                2. Abdöcker in Reitter Viertl.
                3. Abdöcker in St. Johann am Rettenbach.
                4. Abdöcker zu Kirchdorf, hat auch Waidring,
                und von beiden Orten den gebreichig:
                bestimten Haber zu holen /:jetzige Zeit
                bekomt er für Viertl Kirchdorf von
                Vierheiller daß Geld für den Haaber :/. Daß Abdöcker
                Hauß muß Viertl Kirchdorf: und Waidring
                bauen und erhalten. Ao: 1679 hat Viertl
                Kirchdorf solches Hauß in der Au nechst Jägeregg
                gekauft und den 12. Mey ao: 1809 ist solches von
                der königlich-bairischen Millitär abgeprant
                worden.
                5. Abdöcker in Pillersee, der hat von solchen Viertl
                44 ½ Stär Haaber und 6 ½ X. Geld jährlich
                einzuhollen. Ao: 1787 hat die Gemeinde Pil-
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0660" n="660" facs="#mss_ed000055_00671"/>
                lersee daß Abdöcker Hauß neu erbaut, weil es daß
                Wasser ehe vor verissen hat.
                6. Abdöcker in Kessen, der würd von jeden Stück Viech so
                er auf arweit bezalt.
                <pb xml:id="MWB_pb_0661" n="661" facs="#mss_ed000055_00672"/>
             </p>
          </div>
       </div>
       <div xml:id="B" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <head>
             <choice>
                <orig/>
                <reg>B</reg>
             </choice>
          </head>
          <div xml:id="B_Buchdruck" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Buch Trucken.</orig>
                   <reg>Buchdrucken</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Die Buch Truckerey in Deutschland hat ao :1440 der
                Johann Gutenberg ein deutscher Ritter von Mainz und
                sein Mitconsort erfunden.<note type="annotation" anchored="true">
                   Vgl. Abraham, Judas 1, PDF658
                </note>
                Und würd neben mehr Orten in folgenden Städten Büecher
                getruckt, als zu Augspurg, Amberg, Burghausen,
                Bassau, Bruck, Chöln, Cholmar, Frankenau, Frankfurt,
                Ginzburg, Grätz, Innspruck, Ingol Stadt,
                Landssperg, Leipzig, Lucern, Minichen, Mainz, Pamberg,
                Passau, Salzburg, Würzburg, Weissenburg in
                Franken.
             </p>
          </div>
          <div xml:id="B_Bruderschaften" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Bruderschaften.</orig>
                   <reg>Bruderschaften</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Es sind fast zu jeden lobwürdigen Gots Hauß auf
                anlangen der Geistlichen und Gemeinden in salzburgisch:
                bairischen, Tyrol und anderen Ländern mehr, von
                ihro Päbstlichen Heiligkeit und dero gesetzten Pischöfen
                lobliche Erz- und Gemeine Bruderschaften verlichen und
                gegeben worden. Die fast in verschlossnen 75
                Jahren her aufkomen und hat jede Gesätz: Regel: und
                Fester, auch Vermögen Käpitäl, samt Stiftung an
                Jahrtägen und dergelichen. Aber ao: 1783
                sind auß hohen Befehle die Bruderschaft Käpitälien
                denen Bruderschaften abgenomen worden, zur Religion
                Kässer, Schulfund und Armen Instut. Ao: 1786
                haben die Bruderschaften in Kitzbichel 31.000 f.
                Kapitäl Vermögen gehabt. Ao: 1790 komt von
                Bruderschaft Käpitäl Zinsen alle Jahr 775 f. zum
                Schlufund: oder Schullehrer in Gericht Kitzbichel.
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0662" n="662" facs="#mss_ed000055_00673"/>
          <div xml:id="B_Bußprediger" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Buess Prediger..</orig>
                   <reg>Bußprediger</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Die so lobliche Missionäri: oder so genante Buess
                Prediger, so von ihro kaiserlichen Mayestät [s.] in ganzen
                Tyrol gestift sind, bestet in 4 erwürdige <hi rend="italics">Pater</hi>
                Jesiwitter von der Gefolgschaft Jesu. ao: 1724 haben
                sie das erste mahl in Kitzbichler Gericht geprediget. Sie
                komen fast über 12 Jahr in das vorige Ort, wo sie
                etliche Täg Vormittag und Nachmittag predigen und Lehren
                halten mit Ernst und Eintringlichkeit. Sie komen nicht
                in jedes Gots Hauß /:zum bei Spiel Pillersee auf
                Fieberprun:/ Bei mein Verfasser diß Gedanken sind
                ao: 1762 und 1776 ankomen, seit hero nicht mehr.
                Die neben den Gots Häusern stehende Buess Kreutz, wo
                Ablas zu gewinen sind des Andenken. 	
                <pb xml:id="MWB_pb_0663" n="663" facs="#mss_ed000055_00674"/>
             </p>
          </div>
       </div>
       <div xml:id="E" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <head>
             <choice>
                <orig/>
                <reg>E</reg>
             </choice>
          </head>
          <div xml:id="E_Einstand" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <head>
             <choice>
                <orig>Einstand</orig>
                <reg>Einstand</reg>
             </choice>
          </head>
             <p>
                Daß Einstand Recht ist ao: 1787 denen Bluts
                Freindten und Guths Inhobern auß welchen
                Guth es komen: und gebrochen, welches vorhero
                auf jeden Kauf ein Jahr lang offen
                gestanden verbothen: und aufgehöbt worden
                laut hoher Befehle.
             </p>
       </div>
          <div xml:id="E_Em" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Em</orig>
                   <reg>Em</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Em genant in Tyrol, von Ratenberg
                entseit deß Innstram, 1 Stund von Jenbach hinauf
                ligt selbes Gots Hauß auf ein ganz hohen ebenen
                Ort mit ein hohen Spitz Thum. Alda ruhet die heilige
                Jungfrau Notburga Leib stehent, Tyrol Lands
                Patronin. Dieselbe Notburg ist ao: 1265 in unter
                Inthal zu Ratenberg von burgerlichen fromen Eltern
                gebohren worden. Da sie 18 Jahr alt war dienet sie
                bei Herrn Heinrich Graf von Schloß Rottenburg
                jenseit des Inn oberhalb Ratenberg in einer Höhe,
                wo anjetzto ein ohnbewohnt: zusamen gefallenes Schloß
                zu sehen 6 Jahr lang und ein kurze Zeit bei den
                jüngern Grafen Eheleithen. Die Junge Gräfin war
                sehr geitzig gegen den Armen Leithen. Hernach
                dienet die tugentreiche Notburg bei einen Baurn
                auf der Em, nechst bei St. Rupert Kapel oder
                Kirchl und wartet den Viech und dienet darbei Gott.
                Aldort ist daß bekante Miräckel in Schnid mit der
                Sichl geschehen. So bald sie 28 Jahr alt war kome sie
                wieder in obiges Schloß zu den jungen Grafen
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0664" n="664" facs="#mss_ed000055_00675"/>
                in Dienst, nach dem sie 19 Jahr daß letztere mahl dort
                fleissig gedient so ist sie den 14. Sebtember ao: 1313
                ihres Alter 48 Jahr seelig gestorben. 2 Ochsen
                zohen ihren Heiligen Leib, auß Anschaffung der Notburg
                zu: und durch den Innfluß in Jenbach. Dort haben
                die Ochesn gerast, wo jetzt die Kapel stehet. Die Ochsen
                gehen als dan auf die Em zu vorbemelten St.
                Rupert Kapel, wo die Ochsen  nicht mehr weiter gangen sind mit
                dem heiligen Leichnam, biß sie den seeligen Leib aldort
                begraben. Es ware vil Volk so nach gangen bei der
                Begräbnus. Alda geschehen hernach viele Wunder Mirä-
                ckel. Über 121 Jahr ao: 1434 ist eine Kirch über St.
                Rupert Kapel gebaut worden, nebst einen ansehlichen
                Kirchen Thurn zu Ehre St. Notburg ein geweichet. Die
                Heilige Notburg in selber Kirch erhoben, und auf den
                Hoch Altar gestölt, wo sie anjetzto noch wunderbarlich
                zu sehen. Über 81 Jahr, ao: 1515 hat Kayser Mäx-
                imilian der 1.te- des Namens daß Kirchen Gewölb
                aldort bauen und schen zieren lassen. In selber Kirch sind
                3 Altär und 2 geistliche dort, samt viel Vätif: oder
                Miräkel Täfel, die ao: 1784 auß Befehle hoher
                Stelle /:gleich wie in andern Orten:/ abweck getan
                worden. Daß Schlos Rottenburg ist 2 mahlen
                abgeprunen, aber das Zimer wo die heilige
                Notburg gestorben ist ohn verletzt bliebn. Daß Fest
                St. Notburg ist den 14. September.
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0665" n="665" facs="#mss_ed000055_00676"/>
          <div xml:id="E_Elend" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Elent.</orig>
                   <reg>Elent</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Um die Zeit ao: 1628 ist auf den Innfluß ein
                Crucifix Bild mit Mäntel um gürtet auf den
                Wasser hergerunen und auf einen Wasser Strodl nechst
                den Benedictiner Kloster Aull ober Wasserburg
                Lands Bayrn Bistum Freising bei Elent stehen
                bliben, biß es dortiger Kloster Fischer heraus
                genomen und in sein Heusl getragen. Auß
                Befehle des Prälaten ist es dort neben den Inn auf
                gesettz: und darneben ein grosse Kapel erbaut
                worden. Hernach ao: 1665 ist die Kapel worin 2 Altä-
                re sind zu Ehren des gekreutzigten Jesu: und seiner
                schmerzhaften Mutter Maria ein geweicht worden,
                wo dort: und jetzige Zeit viel Wunder und Miräkel
                geschen. 
                <pb xml:id="MWB_pb_0666" n="666" facs="#mss_ed000055_00677"/>
             </p>
          </div>
       </div>
       <div xml:id="F" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <head>
             <choice>
                <orig/>
                <reg>F</reg>
             </choice>
          </head>
          <div xml:id="F_Feuerschäden" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Feuer Schäden.</orig>
                   <reg>Feuerschäden</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Von dem Feuer ist etwas vor Folio 116 gemelt worden.
                Der grosse Heilige Florian Martierer ist in Feuer Gefahr
                ein Hilfs Patron, dessen Fest den 4. Mey ist.
                Einge Feuer Schäden.
               <list type="simple"><item> ao: 1590 sind zu Pfaffenschwend in Pillersee 11 Heuser
                abgeprunen.</item><item>
                ao: 1780 in Markt Seelun Land Tyrol sind 120
                abgeprunen.</item><item>
                ao: 1793 sind in Markt Vöglbrugg in Ober Oestereich
                viele Heuser verprunen.</item><item>
                ao: 1795 sind in der Stadt Haal in Tyrol 48 Fiert
                abgeprunen.</item><item>
                ao: 1797 ist zu Neu Eting in Bairn etwas abgeprunen,
                wie vor Folio 419 zu sehen.</item><item>
                ao 1809 den 12. May hat der bairisch Kriegs Einfahl
                von Waidring biß St. Johann 53 Häuser abgeprent,
                wie hernach Folio 842 zu lesen.</item><item>
                Eben ao: 1809 den 18 May hat selbe bairische Millitär in
                Markt Schwatz in Tyrol 414 Heuser verprent, wie
                hernach bein K. Folio 848 zu sehen.</item><item>
                ao: 1811 sind in Markt Salfelden 108 Heuser
                abgeprunen wie vor Folio 399 findig.</item></list>
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0667" n="667" facs="#mss_ed000055_00678"/>
          <div xml:id="F_Feichten" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Feuchten.</orig>
                   <reg>Feichten, Bayern</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Die ur alte löbliche Pfarr Kirch zu Feuchten in
                der königlich: bairischen Herrschaft Gericht Wald an
                der salzburgischen Gränz gelegen. Schon ao:
                877 ist von Erz-Pischof zu Salzburg 40.tä-
                giger Ablaß auf Feichten verlihen worden.
                Da neben wo jetzige Kirch stet die Mätäriällen
                zusamen gefiert worden, um aldort eine Kirch
                zu Ehre Gottes und seiner Mutter Maria zu bauen:
                so ist in einer Nacht /:ohn zweifelbar:/ von einen
                Engel die erste Mätäriäl von selben Ort: zu den Ort
                wo jetzt die Kirch stehet getragen worden: und dort
                wurde daß Gebäu angefangen und fort gesetzt, und von
                Mund zu Mund offenbart daß dieß steinerne
                Mariänisch Gnaden Bild in ein Feuchtern grossen
                Baum wunderlich erfunden worden ist. Daß Bild ist
                3 ½ Werk Schuch hoch, hat das Jesu Kindlein auf den
                linggen Arm und würd derowegen Maria Feuchten
                genent: Jetziges Gots Haus ist von ao: 1502
                biß ao: 1518 gleichsam von lauter Almosen neu
                erbaut worden, darin sidn 6 Altär. Die Kirch ist
                auswenidg 133 Werk Schuch lang, biß an das Gewölb
                53 solche Schuch hoch. Der Thurn mit Blech gedöckt mit
                schenen Geleit versehen /:wie ich Verfasser Augenzeig
                bin:/ Ein Orgel mit 14 Registern seit ao: 1749, daß
                Titularfest Maria Himelfart. Von hie auf
                Maria Feichten 16 Stund Weegs.
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0668" n="668" facs="#mss_ed000055_00679"/>
          <div xml:id="F_Fieberbrunn" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Fieberprun.</orig>
                   <reg>Fieberbrunn</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Fieberprun würd auch Prämau genent, ligt in der
                Hofmark Pillersee, von hie 4 Stund. Der Namen Fiberprun
                ist vor mehr als 325 Jahren aufkomen. Die erste
                Krich aldort ist ao: 1446 erbaut und eingeweicht
                worden, ao: 1642 ist die Kirch und Thurn inwendig
                abgebrunen, samt Herrn: und Mesner Hauß. Jetzige Kirch
                ist 33 gwer Schuch braid, darin 3 Altär. Ao: 1772
                hat selbes Gotts Hauß 5066 F. Vermögen.
                Fieberprun ist ein Vikäriät seit den 16. December ao: 1555.
                Ist alzeit ein geistlicher Benedictiner von Kloster Roth in
                Bairn alda der 2.te- Geistliche kam nach Fieberprun
                ao: 1765. In dieser Kreutztracht sind bei 1450 Beicht
                Kinder. Die Kirche ist ao: 1784 etwaß erneuert,
                erweiter und verpessert worden. Die gemeins
                Kreutztracht Fieberprun hat ao: 1772 pr 3179 F. in Käpitäl Vermögen.
                Der Freithof zu Fieberprun ligt oberhalb der Kirche, den
                1.ten-Ocotber ao: 1767 ist er eingeweicht worden. Von da biß
                1.ten- Februäry ao: 1777 sind in 9 ½ Jahren 342
                Persohnen begraben worden.
                Ao: 1812 ist die Pfarr von St. Ulrich auf Fieberprun komen.
                Die St. Johann von Nepomuk Kapellen zu oft besagten
                Fieberprun ist ao: 1761 zum aller erst neu erbaut
                worden mit ein Märmol Stäinern Altar. Zu diesen Gebäude
                sind 900 Fueder Stain gebraucht worden. Ao: 1765
                ist die erste Heilige Meß darin gelesen worden. Den
                28. October 1787 hat daß Achen Wasser die Sacristei
                samt Kor verissen, hernach wiederum erricht worden.
                <pb xml:id="MWB_pb_0669" n="669" facs="#mss_ed000055_00680"/>
             </p>
          </div>
          <div xml:id="F_Feiertagsaufhebung" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Feuertäg dispersiert.</orig>
                   <reg>Feiertage dispensiert dispersiert.</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Ao: 1773 ist von ihro päbstlichen Heiligkeit
                verordnet worden, außgebothenen Feuertägen, viele
                wie bekant dispensierte zu machen. Ist an solchen
                das arweithen erlaubt und die Apostel Vorabend
                Fasttäg sind etwaß auf die Mitwoch in Advent über-
                legt worden. 
             </p>
          </div>
          <div xml:id="F_Futterschnitt" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Fuederschitt Haaber.</orig>
                   <reg>Futterschnitt Hafer</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Fuederschitt Haaber in Ktizbichler Gericht, welchen der
                Fürst von Lamberg einhollet, muß alle Jahr in der
                ganzen Wochen nach Heiligen drey Königen auf
                Kitzbichel gelifert werden,
                als
               <list type="simple"><item> Am Montag daß Reitter Viertl.</item><item>
                Am Erchtag Schitt daß Jochberg Viertl.</item><item>
                Am Mitwoch St. Johanser Viertl.</item><item>
                Am Pfingstag Viertl Kirchdorf.</item><item>
                Am Freitag Kessner Viertl und</item><item>
                am Sambstag daß Viertl Pillersee, gibt jährlich 395
                Kasten Stär.</item></list>
                Urbar Waidring gibt oder zalt 26 Kasten Stär.
                Es würd von ein jeden Ort etwaß geschitt und
                etwaß bezalt, weil er nach Landswert taxiert würd,
                zum Beispil ao: 1791 und 1792 ä: Kasten Stär 44 Xer.
                und 1806 daß Kasten Stär gar auf 2 f. 22Xer. taxiert
                worden.
                5 jetzt gangbare Stär: oder halbe Wiener Metzen
                sind ento 4 Kästen Stär, 1 Kasten Stär ist
                9 ½ Wiener Mässl. 1 ½ altes Rogg Stär ist
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0670" n="670" facs="#mss_ed000055_00681"/>
                eben 1 Kasten Stär. ao: 1786 haben die 6 Viertl
                bevor Viertl Reit den Fueder Schitt Haaber nicht mehr
                geben wohlen, vermög neuen Sportl Tax den der
                Gerichts Herr von Lamberg beziecht wie den Haaber,
                aber die Viertl haben lieber den haaber geben als
                weiter protestiert.
             </p>
          </div>
          <div xml:id="F_Fisch" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Fisch und wie viel Ley.</orig>
                   <reg>Fischarten</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Fisch hat der Heilige Petrus als er noch ein Fischer
                war einstens in sein Netz 153.ig Lei: und Gattungen
                gefangen, und so viel Ley Fisch sind in Meer und
                Wasser Flüssen, nach Laut der Lehren von <hi rend="italics">Pater</hi>
                Abraham. Der Namen etlicher, als
                1. der Wald Fisch, von diesen lise hernach Folio 968.
                2. Der Stock Fisch, der 3 Gattung Häring, 4. Kärpf-
                fen, 5. Roggen, 6. Spitz Gotschete Hechten, 7.
                Plateisl, 8. Frillen, 9. Sar-hechdellen, 10. Ruthe,
                11. Schleilache, 12. Persing, 13. Alen, 14.
                Hausen, 15. Ferchen, 16. Dollen, 17. Sälbling,
                18. Aeschen, 19. Bunin, 20. Stirl, 21. Polipus,
                22. Volken, 23. Bräxen, 24. Rottaigl, 25.
                Grundler, 26. Schaiden, 27. Koppen, 28. Üunin,
                29. Barben, 30. Gareisel Fisch, und
                dergleichen.
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0671" n="671" facs="#mss_ed000055_00682"/>
       </div> 
       <div xml:id="G" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <head>
             <choice>
                <orig/>
                <reg>G</reg>
             </choice>
          </head>
          <div xml:id="G_Grundherrschaften" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Grund Herrschaften.</orig>
                   <reg>Grundherrschaften</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Grund Herrschaften sind in Landgericht Kitzbichl
                72ig so der meiste außländ: außwertige sind,
                welche alle Briefereyen und viele Stift Mähler
                haben,
                als<lb/>
                1. Die Frauen Kiemseerisch wo die Raüch von jeden
                hundert 1 F. ist, bei Todfahl 2 F. 2. Kloster
                Rottisch war samt mehr ganz Pillersee. Von Kloster
                Rot lise hernach Folion 687<note type="annotation" anchored="true">
                   nachträglich klein dazugeschrieben.
                </note> 3. Die richterisch Grund
                Herrschaft, 4. Hof urbarisch Salzburg, von jeden hundert
                5f: Anlait: oder Raich. 5. Thum Kapitlisch ist eben
                salzburgisch, 6. Kloster St. Zennisch, 7. Herrn
                Kiemseerisch, 8. Högweinisch, als dan Pellisch von
                Augsprug, zu letzt Kloster Rotisch, Erz-Stift
                Salzburgisch so die 9.te- ist, 10. Raitten Haslerisch in
                Bairn, 11. Kurfürst: jetzt königlich Kasten Amt
                Marquatstain, 12. Kloster Altemau in Bayrn,
                13. Kloster Seeran in Bayrn, 14. St. Peter in
                Salzburg, 15. Alt Mienzerisch, samt mehr.
                Die innländische Grund Herrschaften
                sind 1. Kitzbichl Urbarisch, 2. Kapolan Spitälisch, 3. K: K.
                Religion Fund zu Prixlegg, 4. Benefici: oder Jäger Meß
                Grundherrschaft zu Kundl, ist jetzt obig Religion Funds,
                5. Graf Tanabergisch, 6. Rosenbergisch, 7. die ewig
                gestifte Spitäl Meß zu Kitzbichel. Kirchen oder
                Gotsh Hauß Grundherrschaften sind:. 8. Gots Hauß Walchsee,
                9. Gots Hauß St. Johann, 10. St. Stephan Gots Haus
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0672" n="672" facs="#mss_ed000055_00683"/>
                zu Kirchdorf, 11. Gots Hauß zu Kessen, 12. St. Adäläni
                Gots Hauß in Pillersee, 13. St: Rupert Gots Hauß zu
                Aurach, 14. St. Nikolai Gots Hauß zu Spitäl, 15. Loblich
                Frauen Kloster Maria Thal, 16. Camanidet der <hi rend="italics">Pater</hi>
                
                <hi rend="italics">Domanikaner</hi> zu Kitzbichel, 17. Hoch adelich Minichau nechst
                Kitzbichel, 18. Burger Spital zu Kitzbichel, 19. daß Lob[l]:
                Berggericht Amt zu Kitzbühel, 20. Stalburgisch Maria Stain.
                ao: 1803 in Monat April sind fast alle bayrische Klöster
                von ihren Kurfüsten Mäximilian Joseph lizidiert: und
                aufgehoben worden, und die Grund Herrschaft von
                bairisch und salzburgischen, waß Grund in Tyoll ligt
                erbt: und bekomt der Kayser. Es komet auch kein
                bairischer Kloster Religios Geistlicher ins Tyrol mehr.
             </p>
          </div>
          <div xml:id="G_Geld" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Geld.</orig>
                   <reg>Geld</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Numa Bobilus schreibt, das Suidas den ersten
                Pfenig von Ärz und Metal geschlagen hat.
                Geld an Gold und Silber gibt es jetzt mehr als vorzeiten.
                Jezige Zeit, das Geld die regiert die Welt und verfiert die
                Welt. <lb/>
                Ao: 1762 ist die Silber Schid oder klein Minz in Tyrol
                abgeschaft worden, dafür Kupffer Scheid gemacht
                worden. <lb/>
                Von 1. November ao: 1784 sind in Wien die erstn Bänko Zelten gemacht worden, daß ist Papier mit
                Schrift, Wappen und Zeichen, gelden in all keiserlichen
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0673" n="673" facs="#mss_ed000055_00684"/>
                Städten und Ändern zu 1 F. 2F. 5F. 10F. 25 F.
                50 F. 100 F. und 500 F. nach Unterschied des Ziffer.
                Sie sind fast in gleiche Grösse, sie gehen in Schwung
                bei 23 Jahr lang aber 1807 da Tyrol bairisch
                war sind solche Bänko Zetlen in Abschlag komen.
                Da hat man es mit Schaden 1 F. Zetl von 30 biß
                40 Xr. außgeben und wexlen könen. Sie
                komen in das Oestereich. 
             </p>
             <div xml:id="G_Geld_Gewicht" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>
                   <choice>
                      <orig>Gewicht.</orig>
                      <reg>Münzgewicht</reg>
                   </choice>
                </head>
                <p>
                   Minz Gewicht <lb/>
                   4 Silber Pfening Gewicht ist 1 Quintlein,
                   4 Quintlein ist 1 Lot, 8 Lot ist 1 Vierling,
                   4 Vierling ist 1 Pfund, 16 Lot ist ein Mark: oder
                   halbes Pfund, 32 Lot ist eben 1 Pfund, und 1000 Pfund
                   ist 1 Zenten. Von Gold Gewicht
                   3 Gren ist 1 Gran, 4 Gran: oder 12 Gren ist
                   1 Karat und 24 Karat ist 1 Mark: oder
                   halbes Pfund. 
                </p>
             </div>
          </div>
          <div xml:id="G_Glocken" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Gloggen.</orig>
                   <reg>Glocken</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Daß Gloggen Giessen hat erfunden Paulinus
                genant unter den Pabst Sabiniänus ao: 604.
                Von Gloggen Klang stet daß Unzüffer auf
                Schlangen und dergleichen, und von Schiessen legt
                sie sich nieder und verschlieft sich, bevor in Itä-
                lien zu Mändua: Vor etlich Jahren
                kost 1 Zenten Glogg 75 F. Daß Pfund 45 Xr.
                Für ein alte umgiessen kost der Zenter 10 F.
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0674" n="674" facs="#mss_ed000055_00685"/>
                auf 10 Pfund, get [ff] in Feuer auf, also von
                jeden Pfund 6 Xr. Giesser Lohn, daß Pfund
                Metal kost 19 X.
                Anjetzto werden einige grosse Gloggen benent,
                als
               <list type="simple"> <item>die grosse Glogg zu Moscau, wo 24 Männer zu leithen haben,
                sihe vor Folio 486.</item><item>
                Die Gloggen in der Stadt Lugdum wigt 250 Zenten.</item><item>
                Die Glogg zu Tolosa wiget 500 Zenten.</item><item>
                Eine Glogg zu Erfurt wigt etliche hundert Zenten, an
                selber müssen 24 Mann leithen. Dero Klang würd auf
                7 Stund gehöret,
                und</item><item>
                mehr andern grosse Gloggen sind an ihr Ort: oder Stadt
                beschriben.</item></list>
             </p>
          </div>
          <div xml:id="G_gestorben" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Gestorben zu Waidring.</orig>
                   <reg>Gestorben zu Waidring.</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Gestorben: und begrabene Persohnen zu
                Waidering in 35 Jahren, von ao: 1780 bis ao: 1814 .
                Beede in <hi rend="italics">clasire</hi>, 
                zwar sumärisch doch nach Standes
                und Geschlecht Unterschied, als- 3 geistliche Herren,
                Beicht Kinder 103, ledige Manns Bilder 83,
                ledige Weibs-Bilder 75, verheirate Männer
                60, verheirate Weiber 41, Wittiber 60, 60
                Wittibin und 214 Kinder ohne Beicht, zusammen
                639 Persohnen. Über die 214
                Kinder ohne Beicht sind in diesen Jahren 222 manlich:
                und 203 weibliche gestorben.
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0675" n="675" facs="#mss_ed000055_00686"/>
          <div xml:id="G_Goldsamstag" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Golderne Sambstäg.</orig>
                   <reg>Goldener Samstag</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Von den 3 goldenen Sambstägen schreibt Matheo
                Brandel ist der Ursprung von den fromen gottseeligen
                Kayser Ferdinant des 3.ten- von ao: 1647 her.
                Diesen ist die heilig Mutter Gottes Maria erschienen
                und hat die 3 Sambstag nach Michaeli zu ehren
                eingeraten, seit hero sind sie empor komen. 
             </p>
          </div>
          <div xml:id="G_Gruß" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Grueß.</orig>
                   <reg>Gruß</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Gelobt sey Jesus Chrsitus, Antwort, In
                Ewigkeit: oder Amen. Der war ein loblicher
                Grueß, auf solchen hat Pabst Benedictus der 11.te-
                viele Ablaß den der andächtig gruest und
                antworten verlichen. Ist unter die
                Christenheit aufkomen den 12. Jenner ao: 1728.
             </p>
          </div>
          <div xml:id="G_Georgenberg" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>St. Georgenberg</orig>
                   <reg>St. Georgenberg</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                In dem Hoch Gebürg St. Georgen Berg in Tyrol
                ist ein Mariänisch Wohlfart Ort mit vorgestelten
                Versperbild. Aldort würd auch verehret ein
                Heiliges Blut so ein Priester verschit [s]. Am St.
                Georgen Berg sind 2 Kirchle wo Herrn Benedictiner
                von Kloster Fiecht welche es versehen. Nechst
                darbei ist ein sehr hoche Pruggen und auf Welt
                ewig etliche Stund außgemärchte Freiung für die Übel
                Däter. Daß besagte Wohlfart Ort ist schan über
                825 Jahr lang. In Gnaden Kirchl sind 5 Altäre.
                Ao: 1784 ist unser Lieben Frau Kleidung abgetan
                worden, dafür geschietz: und gemahlen worden, auch
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0676" n="676" facs="#mss_ed000055_00687"/>
                alle Vätif: oder Miräckel Täfel hinweck geraumt, auf
                Befehle hoher Stellen [s.]. St. Georgenberg ligt von hie 18 Stund. 
             </p>
          </div>
          <div xml:id="G_Gmain" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Gmain</orig>
                   <reg>Bayerisch Gmain</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Gmain genant, ligt in den hohen Erz-Stift
                Salzburg, wo daß beriemte Gnaden Bild Maria auf der
                Gmain, ein stehende Maria Bildnuß, hat das Jesu
                Kindelin auf der linggen Hand, ihr Höhe 4 salzburger Schuch
                und 9 Zahl, die Materi auß gegossnen Steine. Dises
                Gnaden Bild ist das ältiste in Salzburger Land ao: 1090
                hat es der Heilige Erz-Pischof und Martirer Thiamo
                alhero gebracht und hat es den Grafen von der Gmain
                geschenkt. Daß Bild wurde 10 Jahr in einer ohn achtbaren
                Kapel auf behalten. Ao: 1539 in den Gots Hauß Gmain
                auf einen Altar übersetzt und ao: 1742 auf den
                jetzigen herrlichen Hoch Altar gestelt, wo vil Hilf
                Wunder und Miräckel geschehen. Das Ort Gmain haben die
                St. Zenno Kloster geistliche Herrn Augustiner zu
                versehen, ligt von hie 7 ½ Stund.<note type="annotation" anchored="true">Restliche Seite unbeschrieben</note>
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0677" n="677" facs="#mss_ed000055_00688"/>
          <pb xml:id="MWB_pb_0678" n="678" facs="#mss_ed000055_00689"/>
       </div>
       <div xml:id="H" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <head>
             <choice>
                <orig/>
                <reg>H</reg>
             </choice>
          </head>
          <div xml:id="H_Hoheherren" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Hohe Herren.</orig>
                   <reg>Hohe Herren</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Hohe Herrn: oder Häupter werden nach laut <rs type="person" ref="#abraham_pater"><hi rend="italics">Pater</hi> Abraham</rs> also betitlet und genenet,
                als 
               <list type="simple"><item> Der Pabst Ihr Heiligkeit</item><item>
                Der Kayser und König Ihr Mayestöt.</item><item>
                Der Kardinäl Ihr Eminenz.</item><item>
                Die meiste Edl Leit Ihr Gnaden.</item><item>
                Der Bürger Mäister (</item><item>
                Der Stadt Richter</item><item>
                   Der Secretärius) Ihr Gestreng [s.].</item><item>
                Der Dechant (</item><item>
                Der Probst</item><item>
                Der Thurn Herr Ihr Hochwürden)</item><item>
                Der Preister, und (</item><item>
                der <hi rend="italics">Pater</hi>)      </item><item>                            
                Ihr Ehrwürden. </item></list>
             </p>
          </div>
          <div xml:id="H_Hofschmalz" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Hof Schmalz.</orig>
                   <reg>Hofschmalz</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Hof Schmalz, ist in die Innspruckerische Hof Kamer
                ein gelifert worden, wofür jedes Pfund Gesotnes
                7 ½ Xer Wiener Wehrung bezalt worden. Die 4
                Viertl St. Johann, Kirchdorf, Pillersee, und Kessen
                haben die auf Alpmer fahren in der Woche nach
                Galli 50 Zenten Schmalz erlegen müssen, wobei
                Viertl St. Johann 33 Zenten Pfund und Viertl
                Pillersee 14 Zenten 72 [tt:]. ao: 1790 ist daß
                Hofschmalz zu geben aufgehebt worden.
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0679" n="679" facs="#mss_ed000055_00690"/>
          <div xml:id="H_Haus" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Hauß in Pillersee.</orig>
                   <reg>Haus in Pillersee bzw. St. Jakob</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Hauß: oder St. Jakob in der Hofmarch Pillersee
                von hie 2 ¾ Stund gelegen, war ehe vor ein Filiäl
                zue Kirch auf die Pfarr St. Ulrich, alda ist der
                Heilige Apostel Jakobus Meyor Kirchen Patranus.
                ao: 1273 ist zum ersten Mahl alda ein Kirche
                erbaut worden. Ao: 1689 haben die Schne Lähnen 
                die Kirch biß zum Spitz Thurn: oder Kor zusam
                gerenet zu einen Stain Hauffen. Biß ao: 1767
                gehören die von der Kreutztracht Fieberprun
                Todter auf Hauß. Ao: 1787 komet auch Hauß
                ein beständiger Geistlicher hin, in daß neu erbaute
                Herrn Hauß. 
             </p>
          </div>
          <div xml:id="H_Hochfilzen" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Hochfilzen.</orig>
                   <reg>Hochfilzen</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Hochfilzen in Pillersee, von hie 3 ½ Stund,
                alwo ein Vikäriät. Ao: 1680 ist aldort aus
                einer Feld Kapellen ein Loreta Kirchl erbaut
                worden, worin ao: 1697 die erste Heilige Meß
                gelesen worden. Ao: 1708 ist selbes Kirchl
                samt den Würths-Haus abgeprunen, die Kirche
                nur außwendig, als dan ist es wiedeum
                erricht worden, und ao: 1745 grösser erbaut wie
                sie anoch stet. Um selbe Zeit ist ein Ordinäri
                Benedictiner Geistliche hinkomen, ehe vor
                gehören die Inwohner auf der Hochfilz nach
                St. Ulrich Pfaar. Ao: 1785 ist aldort ein
                Freithof erricht und eingeweicht worden. 	
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0680" n="680" facs="#mss_ed000055_00691"/>
          </div>
       <div xml:id="I" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <head>
             <choice>
                <orig/>
                <reg>I</reg>
             </choice>
          </head>
          <div xml:id="I_Impfung" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Impfung.</orig>
                   <reg>Impfung</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Impunfg der Kuhpocken für Kinder Blattern
                hat erst vor einigen Jahren der Docktor Jenner ein
                englischer Arz bekannt gemacht, auf folgente Begebenheit.
                Die Küe haben zu Zeit: und Weilen in ihr Milli Eitern
                Blatern. Wen Kinder die noch nicht die Blatern gehabt,
                solche Küe melchen, und hat ein Kind Bletzen: oder ein wenig
                Hand Wundten, und komt von der Kue so Autter Platern
                hat, ein wenig in Kind Bletzen oder Wundten hinein, so
                bekomt diese Kind die Blatern nicht mehr, also würd
                diese Impfung Kuhpocken, oder Schutzbocken genent.
                Ao: 1807 ist solche nutzliche Impfung für Kinder
                Blatern von Kaiser und König befolchen worden.
                In Bamberg Profinz sind ao: 1804, 5 und 1806 an den
                natirlichen Blatern 1343 Kinder gestorben.
                In solcher Profinz sind ao: 1804, 5, 6 und 7 in
                diesen 4 Jahren 13.287 eingeimpft worden.
                Anjetzto würd diese Impfung in allen Kirchen Gemeinden
                jährlich in Somer vorgenommen.
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0681" n="681" facs="#mss_ed000055_00692"/>
          <div xml:id="I_Interessezins" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Interesse Zins.</orig>
                   <reg>Interesse Zins</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Interesse, daß ist Georgi Zins betreffent.
                In Gericht Kitzbichl ist um die Zeit ao: 1600 breichig von
                100 F. außgelichen oder sonst schuldigen Käpitäl all
                jährlich um Georgi 5 bis 6 F. Zins zu geben. Aber
                von ao: 1700 an und bis däto ist üeblich 4 F. von
                100 F. Interesse zu geben, daß ist zu 4 Procento.
                Um die Zeit ao: 1790 gebens in salzburgischen Ziller Tal
                und Prixenthal von jeden hundert 4 F. 30 Xer
                Interesse. In salzburgischen Gericht Lofer von 1 Hundert
                nur 3 F. und 3 F. 30 Xer. Interesse. Seit ao: 1808
                müssen die Kirchen: und Herrschaft Käpitälien zu 5
                Procento verzinset werden.
             </p>
          </div>
          <div xml:id="I_Jäger" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Jäger.</orig>
                   <reg>Jäger</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Jäger, die so genante Reiß- oder Pern Jäger
                um die Zeit ao: 1603 sind Hannß Widmoser und
                Peter Kendler beede zu Waidring, für Waidring: und das
                Vietl Pillersee über das wilde Wild, auch Pern, Lux,
                Wölf und dergleichen schadhaften Vich Thieren Reiß
                oder Pern Jäger gewest und haben von Insitzern
                so viel Haaber zu setzen und zu hollen gehabt als jetzt
                der S. V. Abdöcker einholet. Ao: 1617 ist ihen das
                gangbare Stär Haber 9 xer taxiert worden.
                Nach denen die Reiß- oder Pern Jäger abkomen, so
                sind von Lands Fürsten Jäger auf das Wildprät
                gestelt worden, Schaden Tier hat es wenig mehr
                geben. 
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0682" n="682" facs="#mss_ed000055_00693"/>
          <div xml:id="I_St_Johann" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>St. Johannes.</orig>
                   <reg>St. Johann</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Die St. Johann Pfarr ist eine Dechentey in Gericht
                Kitzbichel, von hie oder Waidring 3 ½ Stund, alwo anjetzto
                ein kaiserliche Post: und Märsch Stätion ist.
                Aldaige Pfarr Kriche ist gros, ist ao: 1725 üebr die Land
                Strassen hinüber vorn Grund auf neu erbaut
                worden worin 5 Altär, 2 Thurn darin 5 Gloggen.
                Den 20.ten- July ao: 1773 haben sie ein neue Glogg
                bekomen und aufgezohen. Ist hoch biß in die Kran 4 ½ Schuch
                weit 6 Schuch 4 Zahl, in Gewicht 60 Zenten 60 Pfund,
                hat gekost 5040 F. 50 Xr 1 [dt] komt der Zenten
                83 F. 10 Xer, sind darbei 15 [tt.] englisch Zinn, 1 [tt]
                Metal kost 19 Xr, diese Glogge kost 46 neue Stär Waiz
                so der Horngacher gefilt: und geschenkt hat. Die
                vorhin gewest Glogt wigt 28 Zenten.
                Ao: 1788 ist auß Verordnung hoher Stelle der
                Kirchdorffer Winkl auf St. Johann kommen biß Mosen nechst Furt
                samt 3 Heuser nechst Pernstötten. Wie damahls
                Obern Dorf hindan komen lise hernach Folio 925.
                Diese 2 Ort sind in geistlichen Sachen gwexlet worden.
                Ehevor hat Martin Reister gewester Herr Dechent
                in St. Johann ein Priester Hauß gestift, wo
                geistliche Cleri: das sind Welt Geistliche Peteriner wie in
                Dechent Hof darin sind.
                Nechst besagten Gots Hauß St. Johann ligt das St.
                Antoni Koppl Kirch, welches ao: 1667 neu erbaut und
                ao :1674 eingeweicht worden. Ao: 1774 ist
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0683" n="683" facs="#mss_ed000055_00694"/>
                aldort in St. Antoni Kirchl daß erste Secolum mit
                einer herrlichen Procession gehalten worden, wo
                ich Schreiber dieß Augenzeug war.
                Nach denen die <hi rend="italics">Pater</hi> Käpuciner zu Kitzbichl wie Folio
                689 findig ein Kloster erbaut, so komen die <hi rend="italics">Pater</hi>
                Francisgäner ein, zu St. Johann ein Kloster für
                sie zu erbauen, so aber nicht geschehen ist. 
             </p>
          </div>
          <div xml:id="I_Jochberg" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Jochberg</orig>
                   <reg>Jochberg</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Jochberg ist ein Vikäriät mit 2 geistlichen Peteriner.
                Die Kirche ist ungefehr vor 58 Jahren neu erbaut
                wroden, alwo der Heilige Wolfgang Kirchen Patron, in
                der Kirche 5 Altär, ligt von Waidring 8 Stund.
                Jochberg Wald ist ein unser Lieben Frauen Wohlfart Ort,
                alwo ein kleines Ainsidl Kirchl, wo öfter heilige Messen
                gelesen werden, gehört zu Jochberg wobei ein guter
                Wasser Brunen. Ligt von ihr 10 Stund.
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0684" n="684" facs="#mss_ed000055_00695"/>
       </div>
       <div xml:id="K" org="uniform" sample="complete" part="N">
          <head>
             <choice>
                <orig/>
                <reg>K</reg>
             </choice>
          </head>
          <div xml:id="K_Klosteraufhebung" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Kloster Aufhebung.</orig>
                   <reg>Klosteraufhebung</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>Ao: 1775 sind die Jesuwitter Köster abgesetzt: und
                aufgehoben wordne, wie hernach Folio 923 zu lesen.
                Ao: 1782 sind auf Verordnung Kaiser Joseph in Tyrol und
                andern kaiserlichen Ländern die Frauen Klöster
                aufgehoben wordne, die Kloster Frauen werden in Welt
                Stand: und Gwand jährlich besoldiert.
                Wie die Karteiser Klöster aufgehoben lise Folio 919.
                Ao: 1803 in Monat April sind von Kurfürsten Mäximilian
                Joseph; fast ein ganzen Bayrn die Herrn und Frauen
                Klöster licidirt und aufgehoben worden. 
             </p>
          </div>
          <div xml:id="K_Kirchweichfest" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Kirchweichfest.</orig>
                   <reg>Kirchweihfest</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>Ao: 1786 ist von ihre Mayestät des Kaiser [s.] mit Gut
                Achten der höhern Geistlichkeit befohlen worden, das
                in gnazen Tyrol alle Kichweichfester, den 3. Sontag in
                October sollen gehalten werden wie geschehen. 
             </p>
          </div>
          <div xml:id="K_Kirchenkrippen" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Kirchen Krippl.</orig>
                   <reg>Kirchenkrippen</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>Krippl zu Weichnachten biß Lichtmessen, solche in
                denen Kirchen aufzurichten, un die Geburt Chrisit
                vorzustellen hat der Heilige Francisco von Äsis
                ao: 1208 angefangen und eingraten. 
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0685" n="685" facs="#mss_ed000055_00696"/>
          <div xml:id="K_Kalender" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Kalender der Fester.</orig>
                   <reg>Kalender der Feste</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>Kaldender, oder Aufschreibung Tafl der beweglichen Festen
                des Herrn, die sich jährlich verändern.
                NB: wen 2 Sontag Buchstaben sind, so ist es ein Schalt Jahr,
                der erstere Buchstabe gilt biß auf den Tag des Heiligen
                Matheuas, darnach gilt der 2.te
                Von ao: 1800 biß auf ao: 1829 zu sehen.<note type="annotation" anchored="true">
                   Tabelle der Feiertage noch nicht eingefügt.</note>
             </p>
             <p>
                <pb xml:id="MWB_pb_0686" n="686" facs="#mss_ed000055_00697"/>
                <note type="annotation" anchored="true">
                   Tabelle der Feiertage noch nicht eingefügt.</note>
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0687" n="687" facs="#mss_ed000055_00698"/>
          <div xml:id="K_Kalk" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Kalch.</orig>
                   <reg>Kalk</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>Kalch: und Kalchofen betreffent, daß Kalchofen
                Holz solle von 5 biß 6 Schuch lang sein. Von solchen
                Holz sol von jeder Klafter 2 Mtuh Kalch werden.
                Die Muth halt 30 Stär, ohn abgelöschter von Ofen
                her. Vor 25 Jahren hat die Muth 1f: 30Xr
                ä: Stär 3xr. kost, jetzt ist der Kalch viel teurer. 
             </p>
          </div>
          <div xml:id="K_Klosterrott" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Kloster Rott.</orig>
                   <reg>Kloster Rott</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>Kloster Rott am Innfluß in Ober Bayrn von
                hie 17 ½ Stund gelegen, ist ao: 1073 für Herrn
                Benedictiner gestift worden, ist ganz neu und
                brächtig erbaut. Die 3 Kirchen Gwölber haben an
                der Stokator Arweit und Mahlrey 60 F. gekost.
                In Gots Hauß 10 Altär, in Schatz Kasten aldort
                wie ich vor 40 Jahren selber gesehen, sind vielle
                Heiligtumer und Religquien. Zu diesen Kloster
                hat ehe vor die ganze Hofmark Pillersee mit
                geist: und weltliche Sachen gehört wo 2500
                Seelen sind. Auch hat selbes Kloster die Pfarr
                Kötzing in unter Bayrn wo 3000 Schäflien zu
                versehen gehabt. Ao: 1803 ist Kloter Rott
                von Kurfürsten aufgehöbt: und lizidiert
                worden. 
             </p>
          </div>
          <div xml:id="K_Kirchwald" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Kirchwald.</orig>
                   <reg>Kirchwald</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>Kirchwald nechst Nußdorf in Ober Bairn
                ligt von hie 12 ½ Stund. ao: 1644 hat
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0688" n="688" facs="#mss_ed000055_00699"/>
                hat sich Michael Schöpfel der zu Iglau in Mähen unkatolischen
                Eltern gebohren zur katolischen Religion bekennt und hat sich
                gleich darnach auf jetzigen Kirchwald ober halb den Stainbach
                begeben, hat im dort eine Klausen erbaut und wurde da
                ein Ainsidler. Darauf ist er nach Rom Wohlfarten
                gereiset und hat dort von Pabst Urbanus den 8.ten- dem
                Maria Meyer Bild zu Rom gleich gemahlens Frau Bild
                zu schenken bekomen und er hat es auf den Kirchwald
                in einer hilzernen Kapelle neben seiner Klausen Zelle
                gesetzt. Das Wasser nechst darbei hat den Vich: und
                Menschen geschadt so jemand getrunken. Aus Vorbit des
                Ainsidl ist durch Maria dieser Prunen in ein Gesundheit
                Prunnen verkehret worden. Nach denen dieser Ainsidl
                alda 20 Jahr from gelebt, ist er den 18. Jenner ao: 1667
                seelig gestorben. Hernach wurd ein anderer frommer
                Ainsidler den 22 September ao: 1698 ist diese Kapelle
                von Karolli Sigmundi Pischof von Kiemsee ein geweicht
                worden. Wegen vielle der Wohlfahrter war die Kapelle zu klein,
                nach dem ao: 1710 der Ainsidl Thamas Görz gestorben,
                da wurde der Fräter Cäsimans Weis ein Würths Sohn
                von Nußdorf zum Priester geweicht und wurde
                geisticher Ainsidl in Kirchwald. Er hat mit seinen Vermögen
                und mit bei Hilf Simon Untergrueber Bauer zu Überfilzen in Jahre 1770 ein gröseres neues Gots Hauß
                mit 3 Altäre, 2 Gloggen samt neben beien neue
                Klausur erbaut, wo seit hero von diesen Mariänischen
                Wunderbild viele Hilfwunder und Miräckl geschehen sind. 
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0689" n="689" facs="#mss_ed000055_00700"/>
          <div xml:id="K_Kitzbühel" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Kitzbichel.</orig>
                   <reg>Kitzbühel</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>Kitzbichel, alwo das Pflegt Urbar, Stadt: und Landgericht
                ist, ein Städl, ligt von hie 6 Stund,
                darin
               <list type="simple"><item> 1. Die St. Andrei Vikäriät Kirch, mit einem Kopl Thurm,
                worin 5 Gloggen, in der Kirche 6 Altär, ao: 1473
                ist diese Kirch erbaut worden.,die Geistliche sind
                <hi rend="italics">Pater Domonikaner</hi>. Man ist der Meinung diese haben die
                Vikäriät zu einer Sterbzeit bekomen, weil selbe die
                Kranke besucht, die Sacrament mit geteilt und die
                Todte begraben.</item><item>
                2. Das Maria Hilf oder Frau Kirchl, um selbes ligt der Gots
                Acker, in Kirchl 1 Altar. Da ist ein grosser Turn worin
                3 Gloggen, die gröste wigt 66 Zenten, ist bei obig Kirch
                Erbauung ao: 1473 gegossen worden.</item><item>
                3. In der Spital Kirch 1 Altar und kleiner Sptiz Thurn.</item><item>
                4. In der St. Katarina oder Stadt Kirch ist 1 Altar und
                Wachter Spitzthurn, worin die görste Glgogt nur bei 12 Zt:
                wiget.</item><item>
                5. Und bey <hi rend="italics">R.R.P.P</hi> Kapuciner Kloster Kirch auser
                der Stadt, worin 4 Altäre und kleiner Thurn.
                ao: 1694 ist solches Kloster zu erst erbaut worden. </item></list>
             </p>
             <div xml:id="K_Kitzbühel_Malefizpersonen" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>
                   <choice>
                      <orig>Kitzbichl Gerichte Mallefitz Persohnen.</orig>
                      <reg>Kitzühbler Malefizpersonen</reg>
                   </choice>
                </head>
                <p>
                   Zu Kitzbichel sind Mallefitz Persohenen zum Tod
                   verurteilt und gericht worden.
                  <list type="simple"><item> 1. ao 1720 ist dort ein Weibs Bild geköpft worden.</item><item>
                   
                   <pb xml:id="MWB_pb_0690" n="690" facs="#mss_ed000055_00701"/>
                   <note type="crit_app" anchored="true">Fehler in der Paginierung, ursprünglich 699 ausgebessert.</note>2. Den 11. Agugust ao: 1758 ist Stephan Schipfl von Filzen in
                   Pillersee wegen Sänhit Hauß und dessen Alp Hitt Mord Brand,
                   erwürgt und verprant worden.</item><item>
                   3. Den 21. Jenner ao: 1775 ist Georg Milberger von Kessen
                   wegen Diebstal geköpft worden.</item><item>
                   4. Den 19. September ao: 1811 ist Georg Stöckl 22 Jahr alt, ein
                   Au Schmied Sohn von Kirchdorf geköpft worden, weil er den
                   Jakob Piberger ein Lederer Gesöhl in Monat Juny d. J. bein
                   Stopffenau Muehr in der Nacht bedachtsam ermord wegen
                   12 F. Geld. </item></list>
                </p>
             </div>
          </div>
          <div xml:id="K_Kössen" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Kessen</orig>
                   <reg>Kössen</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Kessen war ehe vor ein Vikäriät mit 3 geistlichen
                Augustiner von St. Zeno Kloster, ist ein reich: zierliches Gots Hauß
                worin 4 Altär. ao: 1786 ist bei ein Gewässer daß Wasser
                in die Kirche komen. Kessen ligt von Waidring 4 Stund.
             </p>
          </div>      
          <div xml:id="K_Klobenstein" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Klobeinstain.</orig>
                   <reg>Klobenstein</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Klobenstain stehen zwey ein: und bei ein ander kleine Kirchl,
                eine halbe Stund von Kessen gelegen, gehört zu besagter
                Vikäriät Kessen, ist ein marianisch Wohlfart Ort in der
                Land Gränz zwischen Tyrol und Bairn, würd all Sambstag
                dort eine heilige Mess gelesen, auch werden die 3 goldene
                Sambstäg gehalten. Der Namen Klobenstein komt her, will
                aldort ein hoch grosser Stain ganz von ein ander kloben ist.
             </p>
          </div>
          <pb xml:id="MWB_pb_0691" n="691" facs="#mss_ed000055_00702"/>
          <div xml:id="K_Kirchdorf" org="uniform" sample="complete" part="N">
             <head>
                <choice>
                   <orig>Kirchdorf.</orig>
                   <reg>Kirchdorf</reg>
                </choice>
             </head>
             <p>
                Die alte Pfarr Kirchdorf waren ehe vor 4 geistliche Herrn
                Augustiner von Koster St. Zenno. In St. Stephan Gots
                Hauß Kirchdorf sind 4 Altär, ein langer Spitz Thurn,
                worin 3 Gloggen. Ao: 1677 die Stäpulier Bruderschaft
                alherkommen, ao: 1778 daß erste Seculum 3 Tag herlich
                gehalten worden. Ao: 1717 ist die grosse Glogg kauft
                worden so in Gewicht 24 Zenten.
                Ao: 1788 ist der Kirchdorffer Winckl in geistlichen Sachen
                auf St. Johann komen, wie vor Folio 682 gemelt und 4
                Häuser von solchen Winkl als Herauser Grueb, Wissen, Hinter:
                und Vorder Mayrhofen sind auf die Kreutztracht
                Fieberprun komen.
                Ao: 1801 sind in der Pfarrsgemeind Kirchdorf 30
                Persohnen gebohren und 36 Persohnen gestorben.
                Ungefehr ao: 1022 hat Kaiser Heinrich der Heilige, die
                Pfarr und Kirche zu Kirchdorf gestift, hinnach 1176
                ist diese Pfarr zum Kloster St. Zenno komen. Ao: 1393
                war eine Kirche zu Kirchdorf von Georg Pischof zu Kiemsee
                ein geweicht worden. Ao: 1707 die 3 Seithen Altär
                alda, ao: 1807 ist wegen dieser ein 3tägiges Seculum
                gehalten worden.
                Neben den Gots Hauß stehende Kaiser Heinrich Kirchl
                worin 1 Altar, in kleinen turn 2 kleine Gloggen, in
                Altar war Kaiser St. Heinrichus und die Heilige
                Kunigunda seine Ehefrau Haupt Patrane.
                Aber leider ao: 1809 den 12. Mey hat die bayrische
                Kriegs Ärme dieses Gots Hauß samt all Ornät und 14
                Häuser in Dorf abgeprant, wie folio 842 zu lesen.
                
                <pb xml:id="MWB_pb_0692" n="692" facs="#mss_ed000055_00703"/>
                Weilen die alten 5 Gloggen in Kirchdorf ganz
                zerschmolzen sind, so kauften die Guttäter ao: 1810 in
                Monat August wieder 2 neue Gloggen, die grössere
                wiget 31 Zenten 45 Pfund, die kleinere 19 Zt: 52 [tt]
             </p>
          </div>
      
       </div>
   
    </body>
  
    </text>
</TEI>
